<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:distill="https://distill.pub/journal/" version="2.0">
  <channel>
    <title>Marionomics</title>
    <link>http://marionomics.com</link>
    <atom:link href="http://marionomics.com/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
    <description>Blog de Mario Alberto García Meza
</description>
    <generator>Distill</generator>
    <lastBuildDate>Wed, 30 Dec 2020 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <item>
      <title>El valor de la inferencia estadística</title>
      <dc:creator>Mario A. García Meza</dc:creator>
      <link>http://marionomics.com/posts/2020-12-30-el-valor-de-la-inferencia-estadstica</link>
      <description>


&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;El Azar no es más que la medida de nuesta ignorancia.Los fenómenos fortuitos son, por definición, aquellos cuyas leyes o causas simplemente ignoramos. &lt;em&gt;Henry Poincairé&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;La mayoría de los diseños de encuestas basan la metodología de muestreo en un &lt;em&gt;tradeoff&lt;/em&gt; entre costos y el valor de la información que se obtiene.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;En la mayoría de los casos en los que vale la pena hacer un estudio, los costos no permiten que este se realice usando a la población en su totalidad. Aquí es donde entra en juego el muestreo.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Los economistas tenemos entre nuestras herramientas una que es muy útil para determinar el tamaño óptimo de una encuesta en base a los costos: la Ley de los Rendimientos decrecientes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para que esta ley tenga sentido, es importante saber pensar en el margen. Pensar en el margen significa que, en lugar de pensar en el costo total de la encuesta, pensamos en el costo de una observación adicional. Cada observación adicional representa un costo adicional, derivado del tiempo que esta toma y de los recursos que se usen.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero también, cada observación adicional tiene un beneficio adicional en la claridad de la información. Sin embargo, si el muestreo está bien diseñado, el beneficio adicional que generan las primeras observaciones es significativamente mayor que las posteriores.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Este beneficio es cuantificable. Se puede calcular, siempre que se tenga información suficiente sobre las desviaciones estándar de los estratos o de la población a estudiarse. Esto significa que el problema se transforma en un cálculo de optimización.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="r distill-force-highlighting-css"&gt;&lt;code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;</description>
      <distill:md5>9740a864578842ca8c2446d05e40ebc5</distill:md5>
      <category>Estadistica</category>
      <category>Muestreo</category>
      <guid>http://marionomics.com/posts/2020-12-30-el-valor-de-la-inferencia-estadstica</guid>
      <pubDate>Wed, 30 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Muestreo estratificado: Ciudad de Durango</title>
      <dc:creator>Mario</dc:creator>
      <link>http://marionomics.com/posts/2020-12-28-muestreo-estratificado-ciudad-de-durango</link>
      <description>Otro tutorial en R para hacer muestreo estratificado.</description>
      <category>R</category>
      <category>Estadistica</category>
      <category>Tutoriales</category>
      <guid>http://marionomics.com/posts/2020-12-28-muestreo-estratificado-ciudad-de-durango</guid>
      <pubDate>Mon, 28 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Como calcular el tamaño de muestra en R</title>
      <dc:creator>Mario Alberto García-Meza</dc:creator>
      <link>http://marionomics.com/posts/2020-12-23-cmo-calcular-el-tamao-de-muestra-en-r</link>
      <description>


&lt;p&gt;La base de la estadística inferencial es, como su nombre lo indica, obtener inferencias de una &lt;em&gt;población&lt;/em&gt; a partir de una muestra. Normalmente es una cuestión de administración de recursos escasos lo que nos obliga a hacerlo de esta manera, por lo que una pregunta razonable en un experimento o en un estudio es &lt;em&gt;¿De qué tamaño es la muestra que se necesita?&lt;/em&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Una muestra más grande genera resultados más precisos, pero esto naturalmente incrementa los costos de operación, que vienen por el tiempo, el trabajo y el dinero que se debe invertir a la recolección de la información. Por el otro lado, si un tamaño de muestra es demasiado pequeña, los resultados pierden confiabilidad.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Para calcular el tamaño de muestra, es necesario conocer cuatro cosas&lt;/p&gt;
&lt;ol style="list-style-type: decimal"&gt;
&lt;li&gt;El tamaño de la respuesta que quieres detectar&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;La varianza de la respuesta&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Los niveles de significancia deseados&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;el poder deseado&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;Al tamaño de la respuesta se le puede llamar &lt;strong&gt;delta&lt;/strong&gt; y se refiere a la diferencia entre los grupos de tratamiento y de control en un experimento. Definamos &lt;span class="math inline"&gt;\(\Delta = \mu_1-\mu_2\)&lt;/span&gt;, donde &lt;span class="math inline"&gt;\(\mu_1\)&lt;/span&gt; representa a el grupo de tratamiento y &lt;span class="math inline"&gt;\(\mu_2\)&lt;/span&gt; es el grupo de control. Entonces entre más pequeña la diferencia que se está buscando detectar, más grande tiene que ser el tamaño de la muestra para poderlo encontrar.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;El segundo punto es la varianza. Es el &lt;em&gt;ruido&lt;/em&gt; que tiene nuestra información. Entre más grande sea el ruido, más grande tiene que ser el tamaño de la muestra para poder identificar las diferencias que se capturan en &lt;span class="math inline"&gt;\(\Delta\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Definamos la varianza como &lt;span class="math inline"&gt;\(\sigma^2\)&lt;/span&gt;, que nos ayuda a identificar el mencionado ruido. Entonces el &lt;strong&gt;tamaño del efecto&lt;/strong&gt; combina la diferencia con la varianza y lo podemos definir con &lt;span class="math inline"&gt;\(\Delta/\sigma^2\)&lt;/span&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Definamos como &lt;span class="math inline"&gt;\(\alpha\)&lt;/span&gt; la probabilidad de tener un &lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Errores_de_tipo_I_y_de_tipo_II"&gt;error de tipo 1&lt;/a&gt;, es decir, que rechacemos nuestra hipótesis nula de manera falsa, o tengamos un falso positivo. El valor de &lt;span class="math inline"&gt;\(\alpha\)&lt;/span&gt; se fija regularmente en 0.05, para alcanzar una significancia de 95%.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Finalmente, tenemos que definir el poder de nuestra prueba, que definimos con &lt;span class="math inline"&gt;\(1-\beta\)&lt;/span&gt; donde &lt;span class="math inline"&gt;\(\beta\)&lt;/span&gt; representa la probabilidad de no rechazar la hipótesis nula cuando la hipótesis alternativa es verdadera (&lt;a href="https://es.wikipedia.org/wiki/Errores_de_tipo_I_y_de_tipo_II"&gt;error tipo 2&lt;/a&gt;). Si, por ejemplo, tienes un 20% de &lt;strong&gt;no detectar&lt;/strong&gt; una diferencia que es real, entonces el poder de tu prueba es de 0.8.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="cálculo-del-tamaño-de-la-muestra"&gt;Cálculo del tamaño de la muestra&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;El cálculo del tamaño total de la muestra es&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="math display"&gt;\[\begin{equation}
  n = \frac{4(Z_\alpha + Z_\beta)^2\sigma^2}{\Delta^2}
\end{equation}\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;sólo cambiando &lt;span class="math inline"&gt;\(Z_{\alpha}\)&lt;/span&gt; por &lt;span class="math inline"&gt;\(Z_{\alpha/2}\)&lt;/span&gt; si la prueba es de dos lados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Por ejemplo, imaginemos que el tamaño de la diferencia que queremos estimar es de 20 unidades, con un poder de 90% en una prueba de dos lados con un nivel de significancia de 0.05. Investigaciones previas nos indican que la desviación estándar &lt;span class="math inline"&gt;\(\sigma\)&lt;/span&gt; es de alrededor de 60 unidades. Entonces&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;span class="math display"&gt;\[\begin{equation}
  n = \frac{4(1.96 + 1.28)^2\sigma^2}{20^2} \approx 378
\end{equation}\]&lt;/span&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;o aproximadamente 189 para cada uno de los dos grupos de tratamiento.&lt;/p&gt;
&lt;h3 id="cálculo-en-r"&gt;Cálculo en R&lt;/h3&gt;
&lt;p&gt;La función &lt;code&gt;pwr.t.test()&lt;/code&gt; de la librería &lt;code&gt;pwr&lt;/code&gt; en R está diseñada para realizar el cálculo del tamaño de muestra que nosotros buscamos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Esta función nos sirve para calcular el valor de nuestro estadístico &lt;span class="math inline"&gt;\(t\)&lt;/span&gt; en función del tamaño de la muestra, pero si, en lugar de eso dejamos el parámetro &lt;span class="math inline"&gt;\(n\)&lt;/span&gt; sin aplicar en la función, esta nos va a regresar nuestro tamaño de muestra. Veamos cómo se vería el ejemplo que hicimos anteriormente&lt;/p&gt;
&lt;pre class="r"&gt;&lt;code&gt;delta &amp;lt;- 20
sigma &amp;lt;- 60
d &amp;lt;- delta/sigma

pwr::pwr.t.test(d = d,
                sig.level = 0.5,
                power = .90,
                type = &amp;#39;two.sample&amp;#39;)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;
     Two-sample t test power calculation 

              n = 67.18309
              d = 0.3333333
      sig.level = 0.5
          power = 0.9
    alternative = two.sided

NOTE: n is number in *each* group&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre class="r distill-force-highlighting-css"&gt;&lt;code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;</description>
      <distill:md5>e8da7ae2a8e5d036cdb7bb052b4b91ee</distill:md5>
      <category>R</category>
      <category>Tutorial</category>
      <category>Estadística</category>
      <guid>http://marionomics.com/posts/2020-12-23-cmo-calcular-el-tamao-de-muestra-en-r</guid>
      <pubDate>Wed, 23 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
    </item>
    <item>
      <title>Muestreo estratificado en R</title>
      <dc:creator>Mario A. García-Meza</dc:creator>
      <link>http://marionomics.com/posts/2020-12-23-muestreo-estratificado-en-r</link>
      <description>


&lt;p&gt;Hay que admitir que la mayoría de las ocasiones este es el caso: la población no es tan simple como para que un muestreo simple sea la solución. En &lt;a href="https://www.marionomics.com/posts/2020-12-23-tamaos-de-muestra-para-una-encuesta/"&gt;este post&lt;/a&gt; hice un tutorial de cómo obtener los tamaños de muestra para una encuesta con una función hecha por nosotros mismos y &lt;a href="https://www.marionomics.com/posts/2020-12-23-cmo-calcular-el-tamao-de-muestra-en-r/"&gt;aquí&lt;/a&gt; explico parte de la teoría y cómo obtener las muestras con la función &lt;code&gt;pwr.t.test()&lt;/code&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Pero en esta ocasión, vamos a llevar el análisis un paso más allá y preguntarnos que sucede si la población con la que nos encontramos tiene características heterogéneas. Y siendo sinceros, toda población que vale la pena estudiarse es al menos un poco heterogénea.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recordemos que nuestro objetivo es la &lt;em&gt;inferencia estadística&lt;/em&gt;, es decir, obtener la misma información que obtendríamos de la población, pero usando un conjunto de datos más pequeño. Sin embargo, supongamos que existen tres tipos distintos de población en nuestra muestra. Estos representan el 50%, 40% y 10% de la población respectivamente. Si nosotros tomaramos una muestra uniforme, de los datos, existe la probabilidad de sobrerepresentar o subrepresentar algún estrato.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src="file302a50600cac_files/figure-html/stratified-plot-1.png" width="672" /&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;No solamente se trata de la proporción. Los estratos pueden variar en su desviación estándar. Esto hace que el muestreo estratificado proporcione una visión más clara de lo que está pasando al muestreo simple.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Veamos cómo se realiza este muestreo. Consideremos &lt;a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Stratified_sampling"&gt;este ejemplo&lt;/a&gt;, donde se encuentra la siguiente distribución de trabajadores en una compañía&lt;/p&gt;
&lt;table&gt;
&lt;thead&gt;
&lt;tr class="header"&gt;
&lt;th&gt;Tipo de personal&lt;/th&gt;
&lt;th&gt;Número&lt;/th&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/thead&gt;
&lt;tbody&gt;
&lt;tr class="odd"&gt;
&lt;td&gt;Hombre, tiempo completo&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;9000&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class="even"&gt;
&lt;td&gt;Hombre, tiempo parcial&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;1800&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class="odd"&gt;
&lt;td&gt;Mujer, tiempo completo&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;900&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class="even"&gt;
&lt;td&gt;Mujer, tiempo parcial&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;6300&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class="odd"&gt;
&lt;td&gt;–&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;–&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;tr class="even"&gt;
&lt;td&gt;&lt;strong&gt;Total&lt;/strong&gt;&lt;/td&gt;
&lt;td&gt;18000&lt;/td&gt;
&lt;/tr&gt;
&lt;/tbody&gt;
&lt;/table&gt;
&lt;p&gt;Naturalmente, podemos ver que los estratos difieren mucho entre si, y una distribución uniforme nos daría resultados probablemente sesgados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Usaremos nuevamente la librería &lt;code&gt;samplingbook&lt;/code&gt;, pero en esta ocasión haremos uso de la función &lt;code&gt;stratasize()&lt;/code&gt;, usando los datos de este ejemplo. Consideramos para esto que las desviaciones estándar en cada uno de los estratos están dados por el vector &lt;code&gt;sh&lt;/code&gt;. También estamos considerando un margen de error de 10%.&lt;/p&gt;
&lt;pre class="r"&gt;&lt;code&gt;Nh &amp;lt;- c(9000,1800,900,6300)
sh &amp;lt;- c(25,10,40,80)
sum(Nh)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;[1] 18000&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre class="r"&gt;&lt;code&gt;samplingbook::stratasize(0.1, Nh = Nh, Sh = c(5,1,4,.80),
                         level = 0.95, type = &amp;#39;prop&amp;#39;)&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;
stratamean object: Stratified sample size determination

type of sample: prop

total sample size determinated: 4056&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;
&lt;p&gt;En este ejemplo, los argumentos &lt;code&gt;level&lt;/code&gt; y &lt;code&gt;type&lt;/code&gt; vienen por default con esos valores. Sólo los estoy incluyendo con fines ilustrativos.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Notamos aquí entonces que de los 18 mil sujetos que tenemos, sólo es necesario obtener información acerca de alrededor de 4 mil para conocerlos, de acuerdo a la información que tenemos disponible.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;¿Cuáles son aplicaciones interesantes para lo que usarías esta información?&lt;/p&gt;
&lt;pre class="r distill-force-highlighting-css"&gt;&lt;code&gt;&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;</description>
      <distill:md5>296c545eb51ee6c1011c3a46786e5a99</distill:md5>
      <guid>http://marionomics.com/posts/2020-12-23-muestreo-estratificado-en-r</guid>
      <pubDate>Wed, 23 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
    </item>
  </channel>
</rss>
